edis笔记

## Redis背景

1. 90年代的访问量不大的网站，一个MySQL数据库就能轻松搞定，它的框架为：

   > DAL是数据访问层的意思

   ![1544769256958](./assets/1544769256958.png)

2. 在MySQL的前边挡了一个缓存层，将重复读写的数据放入缓存层，减轻MySQL的压力；MySQL的弱点在于大量的重复读写，数据量一大就会出现性能跟不上。所以出现了 Memcached，框架为：
   ![1544769498817](./assets/1544769498817.png)

3. Memcached 只能够减少MySQL的读取压力，这样的结构还是不能满足性能要求，读和写都集中在一台数据库服务器中，使得MySQL数据库不堪重负，所以就出现了 “主从复制，读写分离” 的模式，被称为 master-slave 模式，框架为：![1544770915304](./assets/1544770915304.png)

4. MySQL集群，将与业务高活跃度的数据放在一个库中，冷数据放在其他库中，这样就生成MySQL集群。

   - 在Memcached的高速缓存，MySQL的主从复制，读写分离的基础之上，这时MySQL主库的**写压力**开始出现瓶颈，而数据量的持续猛增，由于MyISAM使用表锁**TODO：MyISAM引擎和表锁、行锁什么意思？**，在高并发下会出现严重的锁问题，大量的高并发MySQL应用开始使用InnoDB引擎代替MyISAM。
   - 同时，开始流行使用分表分库来缓解写压力和数据增长的扩展问题。这个时候，分表分库成了一个热门技术，是面试的热门问题也是业界讨论的热门技术问题。也就在这个时候，MySQL推出了还不太稳定的表分区，这也给技术实力一般的公司带来了希望。虽然MySQL推出了MySQL Cluster集群，但性能也不能很好满足互联网的要求，只是在高可靠性上提供了非常大的保证。![1544771599159](./assets/1544771599159.png)

5. 现在的服务器：
   ![1544772788978](./assets/1544772788978.png)

6. 为什么使用 Nosql 服务器？

   > 自从Google，Facebook 等这样的公司兴起，数据量指数级增长，数据复杂度也不断地增长，传统的关系型数据库已经不适应这种高复杂度的应用场景，所以出现了 Nosql 数据库。



## Redis的原理

1. 什么是 Nosql ?

   > Nosql = not only SQL ; 

2. 谈谈你对Redis的理解。从这三方面来说：KV ，Cache，Persistence(持久化)





## Redis面试题

1. Redis如何扩容？
   - Redis是单进程 ，对Redis的访问分为写和读，类似生产者和消费者，发现写的少，读的相对多些，这就可以将读写分离，写的往主的写，读的从备的服务器读，遇到的情况恰好是读和写是两个服务，做到读写分离通过改下配置信息就可以很简单的做到，这样分散了主Redis的压力；
   - 搭建集群，与上面方法结合使用。
2. 为何Redis读写速度比MySQL快？
   答：Redis存储结构相对简单，而且存储的位置是在内存中。
3. 为什么Redis称为非关系型，MySQL称为关系型数据库？
   - 关系模型指的就是二维表格，关系型数据库就是由二维表格和表格之间的关系组成的数据组织；
   - 非关系型则更轻量级，存储的数据结构更加简单，而且不固定；
   - 关系型数据库使用起来容易理解，能够存储更加复杂的数据；
   - 非关系数据库性能高，支持高并发读写；
4. Redis连接池？
   - 节省临时获取Redis链接的时间，提高效率；
   - 通过定义 redis.pool 对象实现。
5. Redis缓冲池
6. Redis存储的数据结构
   - string
   - hash
   - 集合
   - 链表
7. 使用Redis排序



redis面试：https://juejin.im/post/6844903592998993928